# Введение в АОП средствами Spring
Термином АОП обозначают инструментальные средства для реализации сквозной функциональности
Модуляризация средствами АОП отдельных частей логики, называемых функциональностью, позволяет применять их в различных
частях приложения, не дублируя код и не создавая жесткие зависимости
пользуясь АОП достаточно указать, что методы (какого то класса) должны вызываться до и после вызова каждого метода, вызываемого
из приложения
## Основные понятия АОП - 1
1. Точки соединения (joinpoint) - определенная точка во время выполнения приложения (вызов метода, обращение к полю, инициализация)
2. Советы (advice) - фрагмент кода, который должен выполняться в определенной точке соединения
3. Срезы (pointcut) - совокупность точек соединения, предназначенных для определения момента, когда следует выполнить совет
4. Аспекты (aspect) - сочетание советов и срезов - СОВЕТНИК
5. Связывание (weawing) - процесс вставки аспектов в определенном месте прикладного кода
6. Цель (target) - объект, поток исполнения которого изменяется каким-нибудь процессом АОП
7. Введение (introduction) - процесс по средствам которого можно изменить структуру объекта, введя в него дополнительные 
методы или поля
### Типы АОП - 1.2
статический и динамический
### Реализация статичского АОП - 1.3
при статической реализации связывание образует еще одну стадию в процессе сборки приложения, когда внедряются в байт код
советы
недостаток в том, что требуется перекомпиляция, если аспекты изменились
### Реализация динамического АОП - 1.4
процесс связывание происходит во время выполнения 
подход Spring в том, что создаются заместители для всех целевых объектов
недостаток в том, что оно не выполняется также хорошо как и статический АОП (что значит также хорошо?)
преимущество в том, что не требуется перекомпилировать само приложение
### Выбор типа АОП - 1.5

## АОП в Spring - 2 
две части АОП в Spring
первая часть содержит ядро АОП - Spring АОП API 
вторая часть службы каркаса, упрощающие применение АОП в приложениях
### Альянс АОП - 2.1
### Пример вывода обращения в АОП - 2.2
ограничение на реализацию АОП в Spring состоит в невозможности снабдить советом оконечные классы, поскольку они не могут быть расширены

## Архитектура АОП в Spring - 3
базования архитектура Spring основана на заместителях, поддерживаются динамические заместители и заместители CGLIB
если целевой объект реализует какой-нибудь интерфейс - используется динамический
и ином случае CGLIB
### Точки соединения в Spring - 3.1
Spring поддерживает только один тип точек соединения - это вызов метода
### Аспекты в Spring - 3.2
аспект представлен экземпляром класса, реализующего интерфейс Advisor
### Описание класса ProxyFactory - 3.3
класса ProxyFactory управляет процессом связывания и создания заместителей при реализации АОП в Spring
### Создание советв в Spring - 3.4
поддерживается 6 разновидностей советов:
1. Предшествующий
2. Послевозвратный - будет выполнен при удачном выполнении метода 
3. Последующий (окончательно) - будет выполнен в любом случае
4. Окружающий
5. Перехватывающий - только если было сгенерировано (определенного типа) исключение
6. Введение
### Интерфейсы для советов - 3.5
главное отличие совета от советника в том, что советник несет в себе совет и связанный с ним срез, благодаря чему обеспечивается
более точный контроль над тем, какие именно точки соединения будет перехватывать совет 
### Создание предшествующего совета - 3.6
метод (СОВЕТ) вызывается перед вызовом основного метода
может оказаться полезным в случае, если требуется внести коррективы в аргументы, передаваемые методу
### Создание послевозвратного совета - 3.7
выполняется после возврата из метода, вызываемого в точке соединения
нельзя модифицировать возвращаемое значение
можно сгенерировать исколючение, которое будет передано вверх по стеку вместо возвращаемого значения
### Создание окружающего совета - 3.8
функционирует как сочетание предшествующего и послевозвратного советов, но позволяет МОДИФИЦИРОВАТЬ возвращаемое значение
позволяет предотвратить фактическое выполнение метода
### Создание перехватывающего совета - 3.9
подобен послевозратному совету, тем что он выполняется после точки соединения, которая всегда является вызовом методо, но
перехватывающий совет инициируется лишь в том случае, если метод генерирует исключение.
нельзя проигнорировать возникшее исключение и вместо этого просто возвратить значение из метода
можно изменить тип сгенированного исключения

## Советники и срезы в Spring - 4
при использовании addAdvice() вызывается метод addAdvisor() который принимает Советника по умолчанию, это значит, что
совет будет применятся ко всем методам экземпляра
если возникает потребность в ограничении количества методов, для которых должен применяться совет, следует воспользоваться
Срезом (pointcut) - позволяет сконфигурировать перечень методом, к которым будет применятся совет, не внедряя этот код в
сам совет 
### Интерфейс Pointcut - 4.1
интерфейс используется для создания срезов
в интерфейсе представлено два метода, которые возвращают экземпляры ClassFilter и MethodMatcher
Spring на выбор предоставляет готовые рализации Pointcut, охватыващие большинство возможных вариантов применения
### Доступные реализации интерфейса Pointcut - 4.2
предлагается восемь реализаций интерфейса Pointcut, 2 абстрактных класса и 6 конректных классов
### Применение класса DefaultPointcutAdvisor - 4.3
служит простой реализацией для связывания одного среза с одним советом
### Создание статического среза с помощью класса StaticMethodMatcherPointcut - 4.4
базовый класс для создания статических срезов
### Создание динамического среза с помощью класса DynamicMethodMatcherPointcut - 4.5
базовый класс для создания динамических срезов
### Простое сопоставление имен методов - 4.6
если актуально сравнивать только имена методов, можно воспользоваться уже заточенным под это срезом
NameMatchedMethodPointcut (subclass StaticMethodMatcherPointcut)
### Создание срезов с помощью регулярных выражений - 4.7
если требуется сопоставление со всеми методами, имена которых начинаются как то специфично (например get)
можно воспользоваться готовы классом JdkRegexMethodPointcut который позволяет выполнять сопоставление на основе регулярного
выражения
### Создание срезов с помощью выражений AspectJ - 4.8
для объявления срезов с помощью выражений лучше всего подойдут языковые средства AspectJ 
для определения срезов на языке выражений AspectJ в Spring предоставляется класс AspectJExpressionPointcut
### Создание срезов, совпадающих с аннотациями - 4.9
задействовать собственные аннотации для определения срезов, т.е. применить логику совета ко всем методам или типам конкретными
аннотациями
для определения срезов с помощью аннотаций предоставляется класс AnnotationMatchingPointcut
### Удобные реализации интерфейса Advisor - 4.10
для многих реализаций интерфейса Pointcut в Spring предлагается также удобная реализация интерфейса Advisor, которая действует
в качестве среза
в общем случае мы заменяем инициализацию среза, потом инициализацию советника одним классов, который объединяет и то и то
например класс NamedMatchedPointcutAdvisor

## Общее представление о заместителях - 5 
в Spring доступны два вида заместителей: те, что создаются с помощью класса Proxy из комлпекта JDK, и те, что создаются
с помощью класса Enhancer из либы CGLIB
Основное предназначение заместителя - перехват вызовов методов и выполнение там, где это требуется, цепочек вызовов советов,
применяемых к отдельному методу, заместитель отвечает за перехват вызовов всех методов и их передачу по мере надобности
каркасу АОП для применения совета
### Применение динамических заместителей из комплекта JDK -  5.1
/**
при использовании ProxyFactory нам может создасться два типа заместителей (proxy) - либо JdkProxy, либо заместитель,
который сгенерирован на ходу библиотекой CGLIB, если мы передаем класс через конструктор и класс определяет реализует интерфейсы,
будет создан экземпляр JdkProxy, но если этот же класс мы добавляем через метод setTarget(), то будет создан объект CGLIB,
внезависимости от наличия интерфейсов
**/
заместители из комплекта JDK могут быть сгенерированы только для классов, реализующих интерфейсы
все вызовы методов перехватываются виртуальной машиной JVM и направляются методу invoke() данного заместителя 
в invoke() определяется снабжен ли данный метод советом
заместитель из комплекта JDK не разделяет методы на снабженные советом вплоть до вызова invoke()
### Применение заместителей из библиотеки CGLIB - 5.2
в CGLIB динамически генерируется байт код нового класса для каждого заместителя, а сгенерированные ранее классы повторно
используются там, где это возможно
получающий в ланном случае тип заместителя будет подклассом, производным от класса целевого объекта
решения при вызове invoke() для заместителей CGLIB применяются лишь один раз
### Сравнение производительности заместителей - 5.3
получается так что стандартный CGLIB и JDK заместитель, на одном уровне по производительности
но фиксированный CGLIB гораздо быстрее двух вышеуказанных (setFrozen(true))

## Расширенное использование срезов - 6
### Применение срезов потоков управления - 6.1
ControlFlowPointcut - срез потока управления в Spring применяется ко всем вызовам методов из заданного метода или из всех
методов определенных в классе
"Сделать срез по всем методам объекта заместителя, снабженного советом с помощью интерфейса Advisor, соответствующего данному 
экземпляру типа ControlFlowPointcut"
### Применение составного среза - 6.2
возможность двух срезов в единый с помощью класса ComposablePointcut
два метода:
union() - работает как ИЛИ
intersection() - работает как И

## Основы применения введений - 7
При применение введений можно динамически внедрять новые функциональные возможности в существующий объект
каркас Spring позволяет ввести в существующий объект реализацию любого интерфейса
### Основные положения о введениях 7.1
введения трактуются в Spring как специальный тип окружающего совета
### Выявление изменений в объекте с помощью введений 7.2
#### Применение интерфейса isModified
#### Создание примеси
#### Создание советника
#### Собирая все вместе
### Краткие итоги по введениям 7.3
позволяют расширять не только функциональные возможности существующих методов, но и набло интерфейсов и реализаций
объектов в динамическом режиме
применять срезы в сочетании с ввдениями нельзя

## Каркасные службы для АОП 8
### Декларативное конфигурирование АОП  8.1
применение класса ProxyFactoryBean
применение пространства имен aop в Spring
применение аннотаций в стиле AspectJ
### Применение класса ProxyFactoryBean 8.2
класс ProxyFactoryBean является реализацией интерфейса FactoryBean, позволяющей указать целевой компонент Spring Bean и
предоставляющий для него ряд советов и аспектов, которые впоследствии объединяются в заместитель АОП
### Применение пространства имен aop 8.3

## Применение аннотаций в стиле @AspectJ - 9


